作为一个严密而完整的理论体系，马克思主义产生于（ ）
A.18世纪60年代
B.19世纪60年代
C.19世纪40年代
D.20世纪30年代
正确答案：C
19世纪中叶，西欧资本主义的发展所提出的时代性课题是（ ）
A.资本主义向何处去、人类向何处去
B.如何取得资产阶级革命的彻底胜利
C.如何发展资本主义生产方式
D.如何实现资本主义向世界的扩展
正确答案：A
马克思主义科学的世界观和方法论基础是（ ）
A.辩证唯物主义
B.历史唯物主义
C.辩证唯物主义和历史唯物主义
D.唯物主义
正确答案：C
被誉为21世纪的马克思主义、当代中国的马克思主义的是（ ）
A.习近平中国特色社会主义理论
B.习近平中国特色社会主义思想
C.习近平的人类命运共同体思想
D.习近平的廉政思想
正确答案：B
马克思一生的两个伟大发现是（ ）
A.唯物论与辩证法
B.实践观与历史观
C.辩证唯物主义与历史唯物主义
D.唯物史观与剩余价值学说
正确答案：D
马克思主义是马克思、恩格斯共同创立的，之所以称马克思主义，是因为（ ）
A.马克思比一般人站得高，看得远
B.马克思有着不同寻常的深刻洞见
C.马克思对理论的创立起了主导作用
D.马克思完成了全部理论的最后阐发
正确答案：C
马克思主义学风是（ ）
A.与时俱进
B.内化于心、外化于行
C.理论联系实际
D.具体问题具体分析
正确答案：C
下述关于马克思主义组成部分的说法不正确的是（ ）
A.马克思主义有三个组成部分
B.马克思主义哲学是马克思主义的理论基础
C.马克思主义还包含法学、新闻学、文化学、军事学等其他知识领域
D.马克思主义的各个组成部分是有机统一的
正确答案：A
马克思主义首要的和基本的观点是（ ）
A.辩证观点
B.群众观点
C.实践观点
D.唯物观点
正确答案：C
社会主义革命可能在一国或数国首先发生并取得胜利的论断是（ ）提出来的。
A.马克思
B.恩格斯
C.列宁
D.毛泽东
正确答案：C
马克思主义的人民性的深刻基础是（ ）
A.人类性
B.普遍的人性
C.社会性
D.阶级性
正确答案：D
“哲学家们只是用不同的方式解释世界，而问题在于改造世界。”这个论断的含义是（ ）
A.马克思主义是无产阶级的世界观和方法论
B.哲学是理论化体系化的世界观和方法论世界观
C.马克思主义哲学是科学的世界观和方法论
D.马克思主义具有鲜明的实践品格
正确答案：D
马克思主义产生的自然科学前提是（ ）
A.天文学和物理学
B.地质学和胚胎学
C.动植物生理学和有机化学
D.细胞学说、能量守恒和转化定律、生物进化论
正确答案：D
马克思主义基本原理是（ ）
A.马克思主义的基本观点
B.马克思主义的基本方法
C.马克思主义在特定历史条件下所作的理论判断和结论
D.对马克思主义基本立场、观点、方法的集中概括
正确答案：D
俄国十月社会主义革命的胜利，开创了世界历史的新纪元，使社会主义开始（ ）
A.从空想变为科学
B.从理想变为现实
C.从一国变为多国的实践
D.从一种模式变为多种模式
正确答案：B
马克思主义的革命性的集中体现是（ ）
A.彻底的批判精神
B.鲜明的无产阶级立场
C.主张暴力革命
D.彻底的批判精神和鲜明的无产阶级立场
正确答案：D
首次系统阐述了历史唯物主义基本观点的经典著作是（ ）
A.《共产党宣言》
B.《德意志意识形态》
C.《反杜林论》
D.《资本论》
正确答案：B
系统阐述了剩余价值学说，揭示了资本主义生产关系的秘密的经典著作是（ ）
A.《共产党宣言》
B.《德意志意识形态》
C.《反杜林论》
D.《资本论》
正确答案：D
马克思主义产生的阶级基础是（ ）
A.资本主义生产方式带来的生产迅猛发展和沉重社会灾难
B.无产阶级反抗资产阶级的斗争
C.人类优秀的思想文化成果
D.19世纪西欧三大先进思潮
正确答案：B
马克思主义的政治立场是（ ）
A.全人类的自由
B.无产阶级政党的利益
C.人民至上
D.实现共产主义
正确答案：C
学习马克思主义的经典著作对于学习马克思主义基本原理的意义在于（ ）
A.是学习马克思主义基本原理的惟一途径
B.是学习马克思主义基本原理的重要形式
C.不学习马克思主义经典著作，同样可以学习马克思主义基本原理
D.学了马克思主义经典著作也就掌握了马克思主义基本原理
正确答案：B
“辩证法在对现存事物的肯定的理解中同时包含对现存事物的否定的理解，即对现存事物的必然灭亡的理解；辩证法对每一种既成的形式都是从不断的运动中，因而也是从它的暂时性方面去理解；辩证法不崇拜任何东西，按其本质来说，它是批判的和革命的。”马克思这一论断强调了（ ）
A.实践性
B.革命性
C.普遍联系的观点
D.物质的观点
正确答案：B
马克思主义理论的主体内容是（ ）
A.马克思主义哲学、马克思主义历史学和科学社会主义的有机统一
B.马克思主义经济学、马克思主义社会学和马克思主义哲学的有机统一
C.马克思主义经济学、马克思主义政治学和马克思主义哲学的有机统一
D.马克思主义哲学、马克思主义政治经济学与科学社会主义的有机统一
正确答案：D
马克思主义创立后，开始出现了（ ）
A.唯物论与唯心论的对立
B.可知论与不可知论的对立
C.辩证法与形而上学的对立
D.唯物史观与唯心史观的对立正确答案：D
下列不属于马克思主义中国化理论成果的是（ ）
A.社会主义一国或数国首先胜利论
B.毛泽东思想
C.邓小平理论
D.习近平新时代中国特色社会主义思想
正确答案：A
学习马克思主义，最根本的是（ ）
A.掌握马克思主义的基本立场、观点和方法
B.一切从实际出发
C.理论联系实际
D.多读马克思主义的著作
正确答案：A
被称为世界上第一个无产阶级政党党纲的是（ ）
A.《资本论》
B.《共产党宣言》
C.《德意志意识形态》
D.《反杜林论》
正确答案：B
马克思主义鲜明的理论品质是（ ）
A.吐故纳新
B.科学严谨
C.博大精深
D.与时俱进
正确答案：D
马克思主义产生的社会根源是（ ）
A.资本主义生产方式带来的生产迅猛发展和沉重社会灾难
B.无产阶级反抗资产阶级的斗争
C.人类优秀的思想文化成果
D.19世纪西欧三大先进思潮
正确答案：A
马克思主义公开问世的标志是（ ）
A.共产主义者同盟的成立
B.《共产党宣言》的发表
C.《资本论》的发表
D.欧洲早期三大工人运动
正确答案：B
马克思主义的直接理论来源是（ ）
A.细胞学说、能量守恒与转化定律、生物进化论
B.古希腊罗马哲学、文艺复兴运动的思想成果
C.德国古典哲学、英国古典政治经济学、英法两国的空想社会主义
D.德国古典哲学、英国古典政治经济学、法国复辟时期历史学家的进步思想
正确答案：C
作为一个完整的科学体系，马克思主义理论的三个基本组成部分是（ ）
A.马克思主义政治学
B.马克思主义政治经济学
C.科学社会主义
D.马克思主义哲学
正确答案：B、C、D
马克思一生的两个伟大发现是（ ）
A.辩证法
B.劳动价值论
C.唯物史观
D.剩余价值学说
正确答案：C、D
19世纪40年代西欧资本主义的发展带来的沉重社会灾难有（ ）
A.社会两极分化，工人极端困苦
B.无产阶级与资产阶级的矛盾不断加剧
C.周期性经济危机频繁爆发
D.机器大工业的发展使工人成为机器的附庸
正确答案：A、B、C、D
马克思主义是我们观察世界变化的认识工具，这是指（ ）
A.马克思主义给予我们观察当代世界的宏大视野
B.马克思主义给予我们透视时代风云的锐利目光
C.马克思主义给予我们解答现实问题的方法和答案
D.马克思主义给予我们展望未来世界的长远眼光和战略定力
正确答案：A、B、D
作为马克思主义产生的阶级基础的19世纪三大工人起义是（ ）
A.巴黎公社
B.1831年和1834年法国里昂工人两次起义
C.1838年在英国爆发的延续十余年的宪章运动
D.1844年德国西里西亚纺织工人起义
正确答案：B、C、D
马克思主义中国化是指（ ）
A.马克思主义在中国的具体化
B.马克思主义同中国的实际相结合
C.用马克思主义解决中国的实际问题
D.用马克思主义完全代替中国传统文化
正确答案：A、B、C
马克思主义是时代的产物，意思是说（ ）
A.资本主义经济的发展为马克思主义产生提供了经济、社会条件
B.无产阶级反对资产阶级的斗争实践决定了马克思主义的产生
C.18世纪60年代以来至19世纪上半叶的工业革命的产物
D.是使它得以产生的那个时代的精神的产物
正确答案：A、B、C、D
马克思主义的实践性体现在（ ）
A.马克思主义服务于无产阶级和人民群众改造世界的实践活动
B.实践的观点是马克思主义首要的和基本的观点
C.马克思主义具有突出的实践精神，始终强调理论与实践的统一
D.马克思主义从实践中来，到实践中去，在实践中接受检验，并随实践而不断发展
正确答案：A、B、C、D
下列关于马克思主义是否过时的说法正确的是（ ）
A.马克思主义理论都没有过时
B.马克思主义基本原理没有过时
C.马克思主义的个别结论有可能过时
D.马克思主义的科学性、实践性、发展性决定了马克思主义没有过时
正确答案：B、C、D
马克思主义基本原理包括（ ）
A.马克思主义基本观点
B.马克思主义基本立场
C.马克思主义基本方法
D.马克思主义的具体结论
正确答案：A、B、C
马克思主义的鲜明特征是（ ）
A.科学性、革命性
B.实践性
C.唯物性
D.人民性、发展性
正确答案：A、B、D
马克思主义的基本方法主要包括（ ）
A.实事求是的方法、辩证分析的方法
B.社会基本矛盾和主要矛盾分析的方法
C.历史分析的方法、阶级分析的方法
D.群众路线的方法
正确答案：A、B、C、D
理论联系实际（ ）
A.是我们党一贯倡导并长期坚持的优良学风
B.就是要求我们，以马克思主义基本原理为指南，联系国际国内的大局，联系社会实际去观察和分析问题
C.是我们学习马克思主义基本原理的根本方法
D.既要防止和反对教条主义，也要反对形式主义和实用主义
正确答案：A、B、C、D
马克思主义的当代价值主要在于（ ）
A.是观察当代世界变化的认识工具
B.是解释当代世界各种问题的正确答案
C.是指引当代中国发展的行动指南
D.是引领人类社会进步的科学真理
正确答案：A、C、D
马克思主义的科学性体现在（ ）
A.马克思主义是对自然、社会和人类思维发展本质和规律的正确反映
B.马克思主义是在社会实践和科学发展的基础上产生的
C.马克思主义具有科学的世界观和方法论基础
D.马克思主义的发展具有科学探索性
正确答案：A、B、C、D
以下属于马克思主义中国化的理论成果的是（ ）
A.列宁主义
B.毛泽东思想
C.中国特色社会主义理论体系
D.习近平中国特色社会主义思想
正确答案：B、C、D
马克思主义是（ ）
A.由马克思和恩格斯创立并为后继者所不断发展的科学理论体系，是指引人民创造美好生活的行动指南
B.是关于自然、社会和人类思维发展一般规律的学说
C.是关于社会主义必然代替资本主义、最终实现共产主义的学说
D.是关于无产阶级解放、全人类解放和每个人自由而全面发展的学说
正确答案：A、B、C、D
马克思主义的直接理论来源是（ ）
A.德国古典哲学
B.英国古典政治经济学
C.英国、法国的空想社会主义
D.古希腊罗马哲学
正确答案：A、B、C
马克思主义是指引当代中国发展的行动指南，这是指（ ）
A.马克思主义是指引当代中国发展的精神旗帜
B.马克思主义是推动当代中国发展的精神动力
C.马克思主义是引领当代中国实践的行动指南
D.马克思主义是助力当代中国成功的经验宝库
正确答案：A、B、C
对待马克思主义的科学态度是（ ）
A.坚持马克思主义基本原理、基本观点和方法不动摇
B.把坚持马克思主义和发展马克思主义统一起来
C.把马克思主义运用于实践，用实践检验马克思主义
D.认认真真地读马克思主义的书，完完全全地按照书上讲的内容去指导实践
正确答案：A、B、C
马克思主义是指引我们时代前进的旗帜，这是因为马克思主义（ ）
A.揭示了世界发展，特别是人类社会历史发展的普遍规律
B.在实践基础上达到了科学性和革命性的统一
C.揭示了现时代的基本矛盾和本质内容
D.提供了研究问题的科学世界观和方法论
正确答案：A、B、C、D
马克思、恩格斯之所以能够成为马克思主义的创立者，是因为他们（ ）
A.家庭条件优越且都受过高等教育
B.胸怀伟大理想、有自觉的历史担当
C.博学多才、才华横溢
D.孜孜不倦的理论求索和实践体验
正确答案：B、C、D
下列关于对待马克思主义的态度的说法正确的是（ ）
A.必须坚持与时俱进，继续丰富和发展马克思主义
B.既要坚持马克思主义基本原理，又要谱写新的理论篇章
C.既要发扬优良传统，又要创造新鲜经验
D.善于在解放思想中统一思想，用发展的马克思主义指导新的实践
正确答案：A、B、C、D
下述关于习近平中国特色社会主义思想的说法正确的是（ ）
A.是21世纪的马克思主义、当代中国的马克思主义
B.为马克思主义的发展作出了时代性、原创性贡献
C.是党和人民实践经验和集体智慧的结晶
D.是全党全国人民为实现中华民族伟大复兴而奋斗的行动指南
正确答案：A、B、C、D
马克思主义的革命性体现为（ ）
A.彻底的批判精神
B.彻底的否定精神
C.鲜明的无产阶级立场
D.普遍的人类性
正确答案：A、C
我们说马克思主义是发展的科学，是因为它（ ）
A.只把自己看作科学，不把自己同时看作意识形态
B.把实事求是、与时俱进当作自己的本质要求
C.在其发展中不断地实现理论创新
D.不特别强调坚持，而特别强调发展
正确答案：B、C
大学生在学习马克思主义的过程中应该具有的正确态度和科学方法是（ ）
A.努力学习和掌握马克思主义的基本立场、观点、方法
B.全面掌握马克思主义的全部理论
C.坚持理论联系实际的马克思主义学风
D.自觉将马克思主义内化于心、外化于行
正确答案：A、C、D
下述关于马克思主义的发展性的说法正确的是（ ）
A.马克思主义是时代的产物，并随着时代、实践和科学的发展而不断发展
B.马克思主义理论体系是开放的，它不断吸取人类最新的文明成果来充实和发展自己
C.马克思主义不断与时代特征和各国具体实际相结合
D.马克思主义是不断发展的学说，具有与时俱进的理论品质
正确答案：A、B、C、D
大学生在学习马克思主义的过程中应该具有的正确态度和科学方法是（ ）
A.努力学习和掌握马克思主义的基本立场、观点、方法
B.全面掌握马克思主义的全部理论
C.坚持理论联系实际的马克思主义学风
D.自觉将马克思主义内化于心、外化于行
正确答案：A、C、D
意识能动性实现的根本途径是（ ）
A.社会实践
B.主观努力
C.客观规律
D.先进的物质手段
正确答案：A
物质的唯一特性是（ ）
A.运动变化性
B.客观实在性
C.具体性
D.可感知性
正确答案：B
马克思主义认为，哲学是（ ）
A.人们自发形成的世界观
B.理论化、系统化的世界观
C.科学的世界观
D.无产阶级的世界观
正确答案：B
观念的东西不外是移入人脑并在人的头脑中改造过的物质的东西而已。这一观点是（ ）
A.辩证唯物主义观点
B.主观唯物主义观点
C.朴素唯物主义观点
D.客观唯物主义观点
正确答案：A
正确发挥意识能动作用的客观前提是（ ）
A.个人积极性的发挥
B.集体智慧的调动
C.解放思想
D.尊重客观规律
正确答案：D
否定之否定规律揭示了（ ）
A.事物发展的动力
B.事物发展变化的基本形式和状态
C.事物发展的方向和道路
D.事物发展的基础和条件
正确答案：C
把否定之否定称为仿佛回到出发点的运动是（ ）
A.诡辩论的观点
B.辩证法的观点
C.形而上学的观点
D.循环论的观点
正确答案：B
所谓意识（ ）
A.仅仅是主观的东西
B.在形式上是主观的，
内容上是客观的
C.是头脑自生的
D.仅仅是客观的东西
正确答案：B
客观唯心主义的特征是（ ）
A.认为只有理性认识是可靠的
B.认为世界是某种客观精神的产物
C.人的意志是世界的本质
D.物质世界不以人的意志为转移
正确答案：B
在现实中还没有充分的根据，也不具有必要的条件，在目前不能实现的可能性，属于（ ）
A.较差的可能性
B.微小的可能性
C.现实的可能性
D.抽象的可能性
正确答案：D
沉舟侧畔千帆过，病树前头万木春，芳林新叶催陈叶，流水前波让后波。这两句诗包含的哲学道理是（ ）
A.矛盾是事物发展的动力
B.事物是本质和现象的统一
C.事物的发展是量变和质变的统一
D.新事物代替旧事物是事物发展的总趋势正确答案：D
肯定思维和存在有同一性，这是（ ）
A.辩证法的观点
B.形而上学的观点
C.唯心主义的观点
D.可知论的观点
正确答案：D
对立统一规律揭示了（ ）
A.事物发展的动力和源泉
B.事物发展的状态和过程
C.事物发展的方向和道路
D.事物发展的两种趋向
正确答案：A
运动和静止的关系是（ ）
A.现象和本质的关系
B.一般和个别的关系
C.绝对和相对的关系
D.抽象和具体的关系
正确答案：C
古代朴素唯物主义把世界的本原归结为（ ）
A.绝对观念
B.客观实在
C.理念世界
D.水火等物质的具体形态
正确答案：D
唯物辩证法所理解的事物的度是（ ）
A.一事物区别于它事物的内在规定性
B.事物存在发展的规模程度速度以及它的构成成分在空间上的排列等可以用数量表示的规定性
C.质与量的统一，是事物保持自己质的量的限度
D.是促使事物走向灭亡的方面
正确答案：C
马克思主义普遍原理同中国革命具体实践相结合原则的理论基础是（ ）
A.矛盾的主要方面和矛盾的次要方面相互关系的原理
B.主要矛盾和次要矛盾相互关系原理
C.矛盾同一性和斗争性相互关系的原理
D.矛盾普遍性和矛盾特殊性相互关系的原理
正确答案：D
在自然界中，没有上，就无所谓下；在社会中，没有先进，无所谓落后；在认识中，没有正确，就无所谓错误。这说明（ ）
A.矛盾双方是相互排斥的
B.矛盾双方是相互渗透的
C.矛盾双方是相互转化的
D.矛盾双方是相互依存的
正确答案：D
列宁对辩证唯物主义物质范畴的定义是通过（ ）
A.物质和意识的关系界定的
B.哲学与具体科学的关系界定的
C.主体和客体的关系界定的
D.一般和个别的关系界定的
正确答案：A
以下论断属主观唯心主义的有（ ）
A.天下物皆可理照
B.理在事先
C.事物就是感觉的结合
D.天地尚不能久，而况人乎
正确答案：C
主观辩证法与客观辩证法的关系是（ ）
A.反映与被反映的关系
B.唯心主义与唯物主义的关系
C.抽象与具体的关系
D.唯心辩证法与唯物辩证法的关系
正确答案：A
世界不是既成事物的集合体，而是过程的集合体。这是（ ）
A.唯物辩证法的思想
B.形而上学的思想
C.诡辩论的思想
D.相对主义的思想
正确答案：A
时间具有一维性，这是指它的（ ）
A.可变性
B.无限性
C.不可逆性
D.连续性
正确答案：C
哲学上的物质范畴与自然科学物质结构理论的关系属于（ ）
A.内容和形式的关系
B.本质和现象的关系
C.全局和局部的关系
D.一般和个别的关系
正确答案：D
我国古代有人提出“杀盗非杀人”，这些说法的错误在于割裂了（ ）
A.矛盾的同一性和斗争性的联系
B.矛盾的特殊性和普遍性的联系
C.矛盾的主要方面和次要方面的联系
D.主要矛盾和次要矛盾的联系
正确答案：B
世界的真正统一性在于它的（ ）
A.存在性
B.运动性
C.物质性
D.可知性
正确答案：C
在实际工作中，要注意掌握分寸，防止过或不及，其关键在于（ ）
A.抓住事物的主要矛盾
B.确定事物的质
C.认识事物的量
D.把握事物的度
正确答案：D
一事物成为自身并区别于其他事物的内在规定性是（ ）
A.量
B.度
C.质
D.关节点
正确答案：C
旧唯物主义不能彻底战胜唯心主义的根本原因是（ ）
A.主张物质的决定作用
B.否认意识的能动作用
C.无法驳斥唯心主义狡猾的诡辩
D.不懂得科学的实践观点
正确答案：D
意识是客观存在的主观映象是指（ ）
A.意识是沟通主观和客观的桥梁
B.意识是客观精神和主观感觉的桥梁
C.意识的形式是客观的，而它的内容是主观的
D.意识的内容是客观的，而它的形式是主观的
正确答案：D
唯物辩证法的总特征是（ ）
A.量变和质变的观点
B.辩证否定的观点
C.联系和发展的观点
D.对立统一的观点
正确答案：C
机不可失，时不再来，指的是（ ）
A.时间的连续性
B.时间的一维性
C.时间的顺序性
D.时间的重复性
正确答案：B
辩证唯物主义认为意识对物质的能动作用最重要的表现是（ ）
A.只有正确的意识才能改造世界
B.人能够利用规律，通过实践自觉地改造客观世界
C.人不能改造和利用规律
D.人能够自觉地改造和利用客观规律
正确答案：B
时间和空间（ ）
A.同物质运动无关
B.是一种先验的形式
C.是运动着的物质本身
D.是运动着的物质的存在方式
正确答案：D
有一首描述在战争中缺了钉子的马掌会导致国家灭亡的童谣：钉子缺，蹄铁卸，战马蹶；战马蹶，骑士绝；骑士绝，战事折；战事折，国家灭。这首童谣包含的哲学原理是（ ）
A.事物是普遍联系的
B.事物是变化的
C.事物的现象是本质的表现
D.事物的量变引起质变
正确答案：A
揭示事物发展的方向和道路的规律是（ ）
A.对立统一规律
B.质量互变规律
C.否定之否定规律
D.联系和发展规律
正确答案：C
对待改革开放和社会主义现代化建设，有的人只看到存在的困难和问题，看不到取得的巨大成就；有的人只看到取得的巨大成就，看不到存在的困难和问题。这两种看问题的方法都是（ ）
A.重点论
B.均衡论
C.一点论
D.两点论
正确答案：C
《老子》中说：九层之台，起于垒土；千里之行，始于足下。这表明（ ）
A.量变是质变的前提和必要准备
B.质变为新的量变开辟道路
C.质变优于量变
D.质变和量变相互渗透
正确答案：A
唯心主义的两种基本形式是（ ）
A.形而上学唯心主义和辩证唯心主义
B.主观唯心主义和客观唯心主义
C.彻底的唯心主义和不彻底的唯心主义
D.自然观上的唯心主义和历史观上的唯心主义
正确答案：B
矛盾的特殊性要求我们（ ）
A.实事求是地承认矛盾
B.大胆揭露勇敢面对矛盾
C.科学分析主要矛盾和次要矛盾
D.平稳化解矛盾
正确答案：C
物质的存在方式和根本属性是（ ）
A.实践
B.运动
C.静止
D.空间和时间
正确答案：B
在马克思主义普遍原理指导下，从中国的基本国情出发，走自己的路。这体现了（ ）
A.矛盾的同一性和斗争性的的统一
B.矛盾的普遍性和特殊性的统一
C.事物发展的量变和质变的统一
D.事物发展的前进性和曲折性的统一
正确答案：B
对待我国传统文化的正确态度是（ ）
A.传统文化是民族的精华，应全部继承
B.批判继承，推陈出新
C.保留一半，抛弃一半
D.传统文化是封建糟粕，应全部抛弃
正确答案：B
一把钥匙开一把锁，这句话在哲学上是讲（ ）
A.矛盾的普遍性
B.矛盾的斗争性
C.矛盾的特殊性
D.矛盾的同一性
正确答案：C
鲁迅在评《三国演义》时说：至于写人，亦颇有失，以致欲显刘备之长厚而似伪，状诸葛之多智而近妖。这一评述所蕴含的哲理是（ ）
A.要区分事物的两重性
B.要把握事物的度
C.对事物既要肯定又要否定
D.要把事物看作一个整体
正确答案：B
下列观点属于主观唯心主义的是（ ）
A.心外无物，心外无理
B.理在气中，理随事变
C.富贵在天，死生由命
D.理在事先，事随理变
正确答案：A
肯定和否定相互渗透，在一定意义上，肯定就是否定。这是一种（ ）
A.相对主义诡辩论的观点
B.唯物辩证法的观点
C.主观唯心主义的观点
D.形而上学的观点
正确答案：B
我国汉朝的董仲舒说：古之天下，亦今之天下；今之天下，亦古之天下，这是（ ）
A.唯物论的观点
B.唯心论的观点
C.辩证法的观点
D.形而上学的观点
正确答案：D
在生活和工作中，凡事都要掌握分寸，坚持适度原则，防止过和不及。这在哲学上符合（ ）A.内容和形式相互作用的原理
B.量和质相统一的原理
C.理论和实践相统一的原理
D.内因和外因相结合的原理
正确答案：B
古诗说王子去求仙，丹成入九天，洞中方七日，世上已千年。这是用神话形式说明时间（ ）A.是客观的
B.是有限的
C.是可知的
D.是相对的
正确答案：D
中国古代哲学家荀子说：心不使焉，则白黑在前而目不见，雷鼓在侧而耳不闻。这句话表明人的意识具有（ ）
A.客观性
B.能动性
C.对象性
D.任意性
正确答案：B
时间空间的相对性是指（ ）
A.时间空间的特点是具体的、可变动的
B.时间空间的存在是无条件的、不变的
C.时间和空间的存在是依赖人的存在
D.时间空间的存在是无限的
正确答案：A
区分新事物和旧事物的标志在于看它们（ ）
A.是不是在新的历史条件下出现的
B.是不是符合事物发展规律、有强大生命力
C.是不是具有新形式和新特点
D.是不是得到绝大多数人的承认
正确答案：B
哲学上的一元论就是承认（ ）
A.世界是物质
B.世界在本质上是精神
C.世界是发展的
D.世界的本原只有一个
正确答案：D
矛盾的基本属性是（ ）
A.普遍性和特殊性
B.绝对性和相对性
C.变动性和稳定性
D.斗争性和同一性
正确答案：D
人有多大胆，地有多大产；不怕办不到，就怕想不到；只要想得到，啥也能办到。这是（ ）A.主张充分发挥意识能动作用的观点
B.主观唯心主义的观点
C.客观唯心主义的观点
D.朴素唯物主义的观点
正确答案：B
古希腊哲学家克拉底鲁指出，万物瞬息万变，不可捉摸，人连一次也不能踏进同一条河流。这是一种（ ）
A.唯心主义的观点
B.形而上学的观点
C.相对主义诡辩论的观点
D.庸俗进化论的观点
正确答案：C
运用主要矛盾和矛盾主要方面原理在方法论上应坚持（ ）
A.均衡论
B.一点论
C.两点论
D.两点论和重点论的统一
正确答案：D
下列属于客观唯心主义的是（ ）
A.存在就是被感知
B.物是感觉的复合
C.意识是万物的本原
D.理在事先
正确答案：D
旧唯物主义是半截子的唯物主义，这是指（ ）
A.旧唯物主义是形而上学的唯物主义
B.旧唯物主义在社会历史观上是唯心主义
C.旧唯物主义是机械唯物主义
D.旧唯物主义是割裂了运动与静止的辩证法
正确答案：B
时间空间是（ ）
A.物质存在的基本形式
B.人们经验规定的东西
C.人类感性的直观形式
D.独立于物质的客观存在
正确答案：A
任何个别（无论怎样 ）都是一般。这句话的正确含义是（ ）
A.特殊性就是普遍性
B.特殊性存在于普遍性之中
C.普遍性是特殊性的总和
D.特殊性中包含着普遍性
正确答案：D
运动是物质的（ ）
A.根本属性
B.唯一特性
C.外部现象
D.内部本质
正确答案：A
马克思主义哲学区别于一切旧哲学的最显著的特点是（ ）
A.阶级性
B.科学性
C.革命性
D.实践性
正确答案：D
哲学的基本问题是（ ）
A.社会和自然的关系问题
B.思维与存在的关系问题
C.政治和经济的关系问题
D.实践和理论的关系问题
正确答案：B
列宁关于“人的意识不仅反映客观世界，而且创造客观世界”的说法（ ）
A.夸大了意识的作用
B.正确地指出了意识的能动作用
C.具有唯意志主义的倾向
D.是主观唯心主义的表现
正确答案：B
既是自然界与人类社会分化统一的历史前提，又是自然界与人类社会统一起来的现实基础（ ）
A.运动
B.实践
C.精神生产
D.物质生产
正确答案：B
存在就是被感知是（ ）
A.机械唯物主义观点
B.客观唯物主义观点
C.朴素唯物主义观点
D.主观唯心主义观点
正确答案：D
直线论的错误在于只看到（ ）
A.事物发展的周期性而否认了前进性
B.事物发展的前进性而否认了曲折性
C.事物发展的间接性而否认了连续性
D.事物发展的曲折性而否认了周期性
正确答案：B
在客观规律面前，人的主观能动性表现在（ ）
A.人可以改变规律
B.人可以创造规律
C.人可以消灭规律
D.人可以认识和利用规律
正确答案：D
列宁说：世界不会满足人，人决心以自己的行动来改变世界。这说明意识活动具有（ ）
A.创造性
B.指导实践改造客观世界的作用
C.目的性和计划性
D.导控人的行为和生理活动的作用
正确答案：B
意识是人脑的机能和属性，表明（ ）
A.人脑是意识的源泉
B.意识是人脑自生的
C.意识是人脑的分泌物
D.人脑是产生意识的物质器官
正确答案：D
一寺院门口挂着旗幡，山风吹过，旗幡飘动。一和尚说是幡动，另一和尚说是风动，惠能说，不是幡动，不是风动，仁者心动。惠能的观点是（ ）
A.唯物主义
B.辩证法
C.主观唯心主义
D.客观唯心主义
正确答案：C
恩格斯认为，全部哲学特别是近代哲学的重大的基本问题是（ ）
A.哲学与人类生存活动之间的内在联系问题
B.人与周围世界的基本联系问题
C.思维和存在的关系问题
D.关于人的本质问题
正确答案：C
对哲学基本问题第一个方面内容的不同回答是（ ）
A.划分唯物主义和唯心主义的标准
B.划分辩证法和形而上学的标准
C.划分可知论和不可知论的标准
D.划分辩证唯物主义和形而上学唯物主义的标准
正确答案：A
辩证唯物主义关于物质和意识的关系的全面看法是（ ）
A.物质是第一性，意识是第二性
B.物质决定意识，意识是人脑的机能
C.物质决定意识，意识反作用于物质
D.物质是意识的根源，意识是对物质的反映
正确答案：C
唯心主义的基本形式是（ ）
A.客观唯心主义与主观唯心主义
B.一元论唯心主义与二元论唯心主义
C.经验论唯心主义与唯理论唯心主义
D.辩证唯心主义与形而上学唯心主义
正确答案：A
科学证明，人脑是（ ）
A.思维的源泉
B.思维的产物
C.思维的器官
D.思维的对象
正确答案：C
社会同自然界对立统一的基础及其相互作用的根本途径是（ ）
A.劳动实践
B.自然条件
C.生产方式
D.社会意识
正确答案：A
唯物辩证法的实质和核心是（ ）
A.对立统一规律
B.质量互变规律
C.否定之否定规律
D.联系和发展的规律
正确答案：A
划分唯物主义和唯心主义的唯一标准是（ ）
A.思维和存在何者为第一性的问题
B.思维和存在的同一性的问题
C.理论和实践的关系问题
D.实践是检验真理的标准问题
正确答案：A
辩证法所说的矛盾是指（ ）
A.人们思维中的前后不一的自相矛盾
B.事物之间或事物内部各要素之间的对立统一
C.对立面之间的相互排斥
D.事物之间或事物内部各要素之间的相互依赖
正确答案：B
下列选项中，体现坚持适度原则的是（ ）
A.掌握火候，适可而止
B.知彼知己，百战不殆
C.兼听则明，偏信则暗
D.城门失火，殃及池鱼
正确答案：A
意识的本质是（ ）
A.大脑的机能和属性
B.人脑的机能和属性，对客观世界的主观映象
C.大脑的分泌物
D.思维的各种现象
正确答案：B
近代英国哲学家毕尔生说：万物都在运动，但只在概念中运动。这是（ ）
A.辩证唯物主义观点
B.主观唯心主义观点
C.形而上学观点
D.客观唯心主义观点
正确答案：B
主要矛盾是指（ ）
A.急待解决的比较明显的矛盾
B.促使事物发生根本变革的矛盾
C.贯穿于事物发展始终的矛盾
D.在复杂事物中居支配地位和起决定作用的矛盾
正确答案：D
人们头脑中的鬼神观念是（ ）
A.人的头脑对客观事物的歪曲的反映
B.头脑中自生的
C.人脑对鬼神的反映
D.人在梦幻中产生的
正确答案：A
循环论的错误在于（ ）
A.只看到事物发展的普遍性，没有看到事物发展过程的特殊性
B.只看到事物的绝对运动，没有看到事物的相对静止
C.只看到事物发展道路的曲折性，没有看到事物发展趋势的前进性
D.只看到新旧事物之间的连续性，没有看到新旧事物之间的间断性
正确答案：C
作为辩证的否定的扬弃是（ ）
A.既保留又继承
B.彻底抛弃
C.既克服又保留
D.矛盾的调和
正确答案：C
所谓世界统一于物质，是指（ ）
A.物质是其自身永恒存在与无限发展的唯一原因
B.指世界统一于存在
C.世界是物质性和多样性的统一
D.仅与物质的具体属性保持统一
正确答案：C
唯物辩证法认为发展的实质是（ ）
A.事物数量的增加
B.事物根本性质的变化
C.事物的一切运动变化
D.新事物的产生和旧事物的灭亡
正确答案：D
久旱缺雨时，下雨对庄稼生长有益；雨涝成灾时，下雨对庄稼生长有害。这说明（ ）
A.事物的联系是普遍的无条件的
B.事物的联系是现实的具体的
C.事物的运动是客观的绝对的
D.事物发展的根本原因是事物的内部矛盾
正确答案：B
人不能两次踏进同一条河流，这句话说明运动与静止的关系是（ ）
A.运动是绝对的，静止是相对的
B.运动是相对的，静止是绝对的
C.静止是绝对的，运动也是绝对的
D.静止是相对的，运动也是相对的
正确答案：A
中国古代哲学家荀子说：天行有常，不为尧存，不为桀亡。这是一种（ ）
A.宿命论观点
B.唯意志论观点
C.机械唯物论观点
D.朴素唯物论观点
正确答案：D
坐地日行八万里，巡天遥看一千河，这一著名诗句包含的哲理是（ ）
A.物质运动的客观性和时空的主观性的统一
B.物质运动无限性和有限性的统一
C.时空的无限性和有限性的统一
D，运动的绝对性和静止的相对性的统一
正确答案：D
当代自然科学的发展日新月异，新的研究成果层出不穷。从根本上说，这是由于（ ）
A.科学家的聪明才智决定的
B.正确的科技政策决定的
C.环境和资源的状况决定的
D.生产实践的需要决定的
正确答案：D
认为世界是不能被人所认识或不能完全被认识的哲学流派是（ ）
A.唯物论
B.唯心论
C.二元论
D.不可知论
正确答案：D
正确认识具体事物的基础是分析（ ）
A.矛盾的同一性
B.矛盾的斗争性
C.矛盾的普遍性
D.矛盾的特殊性
正确答案：D
事物发展的周期性体现了（ ）
A.事物发展的直线性与曲折性的统一
B.事物发展是一个不断地回到出发点的运动
C.事物发展的周而复始的循环性
D.事物发展的前进性和曲折性的统一
正确答案：D
事物的否定方面是指（ ）
A.事物的积极方面
B.事物的消极方面
C.事物中维持其存在的方面
D.事物中促使其灭亡的方面
正确答案：D
唯物辩证法认为，条件是指（ ）
A.事物之间的必然联系
B.事物之间的直接联系
C.事物联系的中间环节
D.同事物的存在和发展相关联的诸要素的总和
正确答案：D
辩证的同一是（ ）
A.以差别、对立为前提的同一
B.不包含否定因素的同一
C.事物与其自身完全等同
D.不包含任何差别的绝对的同一
正确答案：A
全部社会生活（ ）
A.在本质上是真实的
B.在本质上是客观的
C.在本质上是物质的
D.在本质上是实践的正确答案：D
实现意识对物质反作用的基本途径是（ ）
A.学习书本知识
B.参加社会实践
C.进行社会调查
D.研究实际情况
正确答案：B
马克思主义哲学认为世界在本质上是（ ）
A.物质和精神的统一
B.各种物质实体的总和
C.主体和客体的统一
D.多样性的物质统一
正确答案：D
辩证唯物主义认为想问题办事情的出发点是（ ）
A.正确的理论原则
B.客观存在的事实
C.群众的意见要求
D.人们的主观愿望
正确答案：B
在物质和运动关系问题上，形而上学唯物主义的错误是（ ）
A.夸大运动的绝对性
B.设想无物质的运动
C.否认静止的存在
D.设想无运动的物质
正确答案：D
唯物辩证法和形而上学对立的焦点在于是否承认（ ）
A.事物的普遍联系
B.事物的一定变化和发展
C.事物的发展动力是内部矛盾
D.事物的发展经过量变到质变
正确答案：C
在物质和运动关系问题上，唯心主义的错误是（ ）
A.设想无物质的运动
B.否认运动的存在
C.设想无运动的物质
D.否认静止的存在
正确答案：A
在唯物辩证法看来，水果同苹果、梨、香蕉、桔子等的关系是（ ）
A.共性和个性的关系
B.整体和部分的关系
C.本质和现象的关系
D.内容和形式的关系
正确答案：A
是就是，不是就不是，除此之外都是鬼话。这是一种（ ）
A.形而上学的观点
B.相对主义的观点
C.唯心主义的观点
D.辩证法的观点
正确答案：A
区分量变和质变的根本标志是看（ ）
A.事物的变化是否显著
B.事物的变化是否迅速
C.事物的某些属性是否发生了变化
D.事物的变化是否超出度的范围
正确答案：D
质量互变规律揭示了（ ）
A.事物发展的动力和源泉
B.事物发展的形式和状态
C.事物发展的方向和道路
D.事物发展的两种趋势
正确答案：B
相对静止是指（ ）
A.事物绝对不动
B.事物永恒不变
C.事物运动的特殊状态
D.事物运动的普遍状态
正确答案：C
在我国战国时期，公孙龙提出白马非马。这个命题的错误在于它割裂了（ ）
A.主要矛盾和次要矛盾的联系
B.矛盾的主要方面和次要方面的联系
C.矛盾的同一性和斗争性的联系
D.矛盾的特殊性和普遍性的联系
正确答案：D
事物发展的两种状态是指（ ）
A.对立和统一
B.运动和静止
C.肯定和否定
D.量变和质变
正确答案：D
狼孩没有意识，这一事实说明（ ）
A.意识是生物界长期发展的产物
B.意识是社会的产物
C.意识是人脑发展的产物
D.意识是对客观世界的反映
正确答案：B
辩证唯物主义认为事物发展的规律是（ ）
A.思维对事物本质的概括和反映
B.用来整理感性材料的思维形式
C.事物内在的本质和稳定的联系
D.事物联系和发展的基本环节
正确答案：C
把可直接感知的某种具体实物看作是世界的本原，这种观点属于（ ）
A.朴素唯物主义
B.形而上学唯物主义
C.辩证唯物主义
D.庸俗唯物主义
正确答案：A
庄子提出：是亦彼也，彼亦是也。他只强调事物的联系，否认事物之间的区别。这是一种（ ）
A.唯心主义观点
B.唯物主义观点
C.相对主义观点
D.形而上学观点
正确答案：C
割下来的手就不再是人手，这句话体现了（ ）
A.形而上学片面的孤立的观点
B.辩证法普遍联系的观点
C.唯心主义的观点
D.诡辩论的观点
正确答案：B
下列工作方法体现了矛盾的普遍性和特殊性的辩证关系原理的是（ ）
A.“抓典型”
B.“一般号召和个别指导相结合”
C.“一切经过实验”
D.“欲擒故纵”
正确答案：A、B、C
我国古代哲学家王夫之认为：“动静者，乃阴阳之动静也。”“皆本物之固然。”“静者静动，非不动也。”“静即含动，动不含静。”“动、静，皆动也。”这在哲学上表达了（ ）A.运动和静止都是物质的固有属性
B.静止是运动的特殊状态
C.静止是相对的，运动是绝对的
D.运动是静止的总和
正确答案：B、C
下列各项属于辩证唯物主义所说的相对静止的有（ ）
A.事物没有发生任何变化
B.物质运动在一定条件下的稳定状态
C.空间的相对位置暂时不变
D.事物的根本性质暂时不变
正确答案：B、C、D
“脱离了整体的手是名义上的手”说明了（ ）
A.整体依赖于部分
B.部分依赖于整体
C.整体是部分之和
D.脱离了整体的部分就丧失了原有的性质和功能
正确答案：B、D
下列选项中，比喻新事物必然战胜旧事物的有（ ）
A.黄河之水天上来，奔流到海不复回
B.芳林新叶摧陈叶，流水前波让后波
C.山重水复疑无路，柳暗花明又一村
D.沉舟侧畔千帆过，病树前头万木春
正确答案：A、B、D
按照“可能性区分为多种情况”的原理，下列诸说法中正确的应该是（ ）
A.“大海捞针”是可能的，尽管很艰难
B.“大海捞针”属于现实性
C.“大海捞针”属于抽象的可能性
D.“水中捞月”属于不可能性
正确答案：A、C、D
规律的特点是（ ）
A.客观性
B.必然性
C.普遍性
D.重复性
正确答案：A、B、C
同一性是矛盾的基本属性之一。下列选项中，属于矛盾同一性含义的有（ ）
A.矛盾双方相互区别
B.矛盾双方相互依存
C.矛盾双方相互渗透
D.矛盾双方相互转化
正确答案：B、C、D
割裂量变和质变的辨证关系就会导致（ ）
A.庸俗进化论
B.激变论
C.折衷主义
D.相对主义
正确答案：A、B
下列现象中，符合质量互变规律特点的是（ ）
A.九层之台，起于垒土
B.物极必反，否极泰来
C.千里之行，始于足下
D.因祸得福，转败为胜
正确答案：A、C
辩证法发展的基本历史形态有（ ）
A.客观辩证法
B.朴素辩证法
C.唯心辩证法
D.唯物辩证法
正确答案：B、C、D
下列各项属于世界统一性问题的有（ ）
A.唯物主义一元论
B.相对主义诡辩论
C.二元论
D.唯心主义一元论
正确答案：A、C、D
恩格斯说：“当我们深思熟虑地考察自然界或人类历史或我们自己的精神活动的时候，首先呈现在我们眼前的，是一幅由种种联系和相互作用无穷无尽地交织起来的画面。”这段话所包含的辩证法观点有（ ）
A.联系是客观世界的本性
B.一切事物都处于相互联系之中
C.世界是一个相互联系的统一整体
D.联系既是普遍的又是复杂多样的
正确答案：A、B、C、D
对立统一规律是唯物辩证法的实质和核心，这是因为（ ）
A.它揭示了普遍联系的根本内容和发展变化的内在动力的规律
B.它是贯穿唯物辩证法的其他规律和范畴的中心线索
C.它是理解唯物辩证法的其他规律和范畴的钥匙
D.它是分析矛盾、解决矛盾的最根本的认识方法
正确答案：A、B、C、D
下列选项中，体现坚持适度原则的有（ ）
A.注意分寸
B.掌握火候
C.适可而止
D.过犹不及
正确答案：A、B、C、D
意识的产生大体经历的决定性环节有（ ）
A.从无机物的反应特性到低级生物的刺激感应性
B.从低级生物的刺激感应性到动物的感觉、心理
C.从动物心理到人的意识
D.从感性认识到理性认识
正确答案：A、B、C
下列选项中，否认世界统一于物质的观点有（ ）
A.物是感觉的复合
B.存在就是被感知
C.世界是绝对精神的产物
D.世界有物质和精神两个本原
正确答案：A、B、C、D
马克思一生的两大重要发现是（ ）
A.阶级和阶级斗争学说
B.唯物史观
C.剩余价值学说
D.劳动价值理论
正确答案：B、C
按照物质定义，下列选项中属于物质的有（ ）
A.社会存在
B.镜中花、水中月
C.梦中高楼大厦
D.电磁场和引力场
正确答案：A、D
辨证唯物主义时空观认为（ ）
A.时间和空间是物质运动的存在形式
B.时间和空间的特性随物质运动的改变而改变
C.时间和空间是主观的、精神性的东西
D.时间和空间是客观的、无限的
正确答案：A、B、D
辩证唯物主义的世界物质统一性原理认为（ ）
A.世界的本质是物质的
B.世界是以一定的时空形式，按其自身固有的规律永恒运动的物质过程
C.静止是绝对的
D.运动是相对的
正确答案：A、B
辩证唯物主义关于物质和意识关系的全面看法是（ ）
A.物质第一性，意识第二性
B.物质决定意识，意识是人脑的机能
C.物质决定意识，意识反作用于物质
D.物质是意识的根源，意识是对物质的反映
正确答案：A、B、C、D
“如果偶然性不起任何作用的话，那么世界历史就会带有非常神秘的性质。”这一观点（ ）
A.夸大了偶然性的作用，是唯心主义非决定论
B.把偶然性和必然性的作用相混同，是相对主义的观点
C.既承认偶然性的作用，又承认必然性的作用，是辩证决定论的观点
D.说明事物发展是必然性和偶然性综合作用的结果
正确答案：C、D
下列现象属于事物内部必然性联系的是（ ）
A.种瓜得瓜，种豆得豆
B.刚见闪电即闻雷声
C.一份耕耘，一份收获
D.天下无难事，只怕有心人
正确答案：A、C、D
下列命题中属于揭示事物本质的有（ ）
A.水往低处流
B.人的本质是社会关系的总和
C.意识是人脑对客观世界的反映
D.新生事物是不可战胜的
正确答案：B、C、D
下列各项中强调意识能动性的有（ ）
A.审时度势
B.运筹帷幄
C.巧妇难为无米之炊
D.根据实际情况制定方针政策
正确答案：A、B
矛盾同一性在事物发展中的作用表现为（ ）
A.矛盾双方在相互依存中得到发展
B.矛盾双方相互吸取有利于自身发展的因素
C.调和矛盾双方的对立
D.规定事物发展的基本趋势
正确答案：A、B、D
在意识问题上，下列观点正确的是（ ）
A.意识是人脑的机能和属性
B.意识是客观世界的主观映像
C.意识是自然界长期发展的产物
D.意识是社会的产物
正确答案：A、B、C、D
正确发挥意识能动性需要具备的条件有（ ）
A.必须遵循物质运动的客观规律
B.必须具备必要的物质手段
C.必须有适当的社会环境
D.必须经过实践活动
正确答案：A、B、C、D
下列选项中，正确说明人的活动与客观规律的关系的有（ ）
A.人能认识客观规律
B.人能消灭客观规律
C.人能改变客观规律
D.人能利用客观规律
正确答案：A、D
下列选项中，体现矛盾同一性思想的有（ ）
A.有无相生，长短相形
B.利害同门，祸福同邻
C.物极必反，相反相成
D.积于柔则刚，积于弱则强
正确答案：A、B、C、D
马克思说：“社会生活在本质上是实践的。”这一命题的主要含义是（ ）
A.实践是社会历史的客体
B.实践是社会历史的主体
C.实践构成了社会生活的现实基础
D.实践是社会生活的本质内容
正确答案：C、D
下列选项中，正确说明世界观和方法论之间关系的有（ ）
A.世界观决定方法论
B.方法论影响世界观
C.世界观和方法论是整体与部分的关系
D.世界观和方法论是统一的
正确答案：A、B、D
哲学史上属于主观唯心主义代表人物的有（ ）
A.黑格尔
B.孔子
C.贝克莱
D.王阳明
正确答案：C、D
从意识和物质的关系上来判断，以下哪些说法是正确的（ ）
A.纸上谈兵
B.画饼充饥
C.实事求是
D.天下无难事，只怕有心人
正确答案：C、D
下列各项属于否定之否定现象的是（ ）
A.生产—消费—再生产
B.冰—水—汽
C.团结—批评—团结
D.上课—下课—上课
正确答案：A、C、D
新事物之所以优越于旧事物，是因为（ ）
A.新事物具有新的要素、结构和功能
B.新事物抛弃了旧事物中消极的东西
C.新事物保留了旧事物中积极的因素
D.新事物中增添了旧事物不能容纳的有生命力的新内容
正确答案：A、B、C、D
列宁物质定义的理论意义在于它（ ）
A.坚持了唯物主义一元论
B.坚持了能动的反映论和可知论
C.体现了唯物论和辩证法的统一
D.体现了唯物主义自然观和历史观的统一
正确答案：A、B、C、D
下列表述中，体现矛盾特殊性的有（ ）
A.因时制宜，因地制宜
B.对症下药，量体裁衣
C.物极必反，相反相成
D.因材施教，因人而异
正确答案：A、B、D
下列选项中属于唯心主义观点的有（ ）
A.有无相生，难易相成
B.心外无物，心外无理
C.存在就是被感知
D.宇宙便是吾心，吾心即是宇宙
正确答案：B、C、D
鲁迅说过，描神画鬼本可以专靠神思任意挥写了，然而他们写出来的鬼却是三只眼，长颈子，也就是在正常的人身体上增加了眼睛一只，拉长了脖子二三尺而已。这句话说明，人们头脑中的鬼神观念是（ ）
A.人脑对客观世界的歪曲反映
B.人脑对鬼神的虚幻反映C.可以从人世间找到他的原型D.人按照自己的形象塑造出来的正确答案：A、C、D
相对静止是（ ）
A.运动的一种特殊状态
B.运动的一般状态
C.一事物对于其他事物没有发生位置的变化
D.事物的性质没有发生根本变化
正确答案：A、C、D
马克思主义认为（ ）
A.肯定中不包含否定
B.否定中不包含肯定
C.肯定中包含着否定
D.否定中包含着肯定
正确答案：C、D
下列各项中属于意识反作用或主观能动性表现的有（ ）
A.意识活动是一种主动的创造过程
B.意识活动是有目的性、计划性的
C.意识能认识客观世界
D.意识能指导实践改造客观世界
正确答案：A、B、C、D
辩证法所讲的“发展”具有如下的特征（ ）
A.前进性
B.上升性
C.新事物产生
D.旧事物灭亡
正确答案：A、B、C、D
下列现象中体现主观能动性的是（ ）
A.眉头一皱计上心来
B.三思而后行
C.巧妇难为无米之炊
D.望梅止渴
正确答案：A、B、D
某山村小镇自20世纪70年代发现矾矿以来，办了三个矾矿厂。由于没有严格的环境保护措施，每天排除大量矿烟，致使村民中大多数人患有呼吸道疾病和皮肤病。这一做法从哲学上看违背了（ ）
A.事物普遍联系的原理
B.事物联系复杂多样性的原理
C.事物运动发展的原理
D.矛盾普遍性和特殊性关系的原理
正确答案：A、B
下列选项中，属于唯物主义历史形态的有（ ）
A.朴素唯物主义
B.庸俗唯物主义
C.形而上学唯物主义
D.辩证唯物主义和历史唯物主义
正确答案：A、C、D
6辩证的否定是（ ）
A.事物的自我否定
B.事物发展的环节
C.事物联系的环节
D.扬弃
正确答案：A、B、C、D
7“巧妇难为无米之炊”的哲学意义是（ ）
A.意识是第一性的，物质是第二性的
B.物质是第一性的，意识是第二性的
C.主观能动性的发挥，需要一定的物质条件
D.画饼不能充饥
正确答案：B、C、D
8实践是人的生存方式，是指（ ）
A.实践是人类生存和发展的基础
B.在实践中形成人的本质和一切社会关系
C.实践是人类特有的活动
D.实践是一切生命的存在形式
正确答案：A、B、C
9古语说：“奢靡之始，危亡之渐。”这句话是说，奢靡逐步发展会导致危亡。其中包含的哲学道理有（ ）
A.现象是本质的外部表现
B.特殊性中包含着普遍性
C.量变是质变的必要准备
D.质变是量变的必然结果
正确答案：C、D
唯物辩证法认为,联系是（ ）
A.相互区别的事物、现象或要素之间的联系
B.一切事物、现象浑沌一团的联系
C.具有客观性和普遍性的
D.事物之间以及事物内部诸要素之间的相互影响、相互制约和相互作用
正确答案：A、C、D
1割裂“前进性”和“曲折性”的统一就会导致（ ）
A.庸俗进化论
B.直线论
C.激变论
D.循环论
正确答案：B、D
2哲学基本问题主要包括两方面内容（ ）
A.思维和存在何者为第一性的问题
B.世界是如何发展的问题
C.思维和存在是否具有同一性的问题
D.世界的本质是一个还是多个的问题
正确答案：A、C
3下列命题中，属于量变引起质变的有（ ）
A.积羽沉舟，积腋成裘
B.绳锯木断，水滴石穿
C.千里之堤，溃于蚁穴
D.不积细流，无以成江海
正确答案：A、B、C、D
4割裂运动和静止的关系就会导致（ ）
A.唯心主义
B.形而上学
C.怀疑主义
D.相对主义
正确答案：B、D
5矛盾斗争性在事物发展中的作用表现在（ ）
A.促进矛盾双方力量的变化，竟长争高，此消彼长
B.矛盾双方互相吸取有利于自身的因素而得到发展
C.规定事物向对立面转化的基本趋势
D.是一种矛盾统一体向另一种矛盾统一体过渡的决定力量
正确答案：A、D
6事物的联系是复杂多样的，它们分别是（ ）
A.内部联系和外部联系
B.本质联系和非本质联系
C.必然联系和偶然联系
D.直接联系和间接联系
正确答案：A、B、C、D
7下列各种现象具有因果联系性质的是（ ）
A.寒来暑往
B.水涨船高
C.月晕而风
D.滴水穿石
正确答案：B、D
8下列思想体现了中国传统哲学矛盾观的是（ ）
A.“一分为二”
B.“和二为一”
C.“万物莫不有对”
D.“君子和而不同，小人同而不和”
正确答案：A、B、C、D
9哲学的物质范畴是（ ）
A.感性地存在着的东西
B.科学发展到一定程度所认识到某层次的物质形态
C.从具有无限多样的结构、特性的具体形态总和中抽象出来的
D.各种具体事物中抽象概括出的普遍科学概念
正确答案：C、D
下列各项中属于辩证唯物主义时空观内容的有（ ）
A.时间和空间是物质运动的存在形式
B.时间和空间与物质运动不可分割
C.时间和空间是有限性和无限性的统一
D.时间和空间既是绝对的，又是相对的
正确答案：A、B、C、D
1实事求是包含着丰富而深刻的哲学思想，它体现了（ ）
A.唯物论和辩证法的统一
B.尊重客观规律和发挥主观能动性的统一
C.主观和客观的统一D.自由和必然的统一
正确答案：A、B、C、D
2马克思说:“社会生活在本质上是实践的。”这一命题的主要含义是（ ）
A.实践是使物质世界分化为自然界和人类社会的历史前提，又是使自然界和人类社会统一起来的现实基础
B.实践是人类社会的基础，是理解和解释一切社会现象的钥匙
C.实践是社会关系形成的基础，并形成了社会生活的基本领域
D.实践构成了社会发展的动力
正确答案：A、B、C、D
3下列选项中，比喻新事物必然战胜旧事物的有（ ）
A.芳林新叶摧陈叶，流水前波让后波
B.山重水复疑无路，柳暗花明又一村
C.沉舟侧畔千帆过，病树前头万木春
D.人生自古谁无死，留取丹心照汗青
正确答案：A、C
4列宁说："物质是标志客观实在的哲学范畴，这种客观实在是人通过感觉感知的，它不依赖于我们的感觉而存在，为我们的感觉所复写、摄影、反映。"其含义是（ ）
A.物质的唯一特性是客观实在性
B.物质是可以认识的
C.物质是属于共性的范畴
D.物质是看得见、摸得着的
正确答案：A、B、C
5正确处理部分与整体的关系，需要做到（ ）
A.着眼于整体，要求局部服从整体
B.整体利益服从于局部利益
C.承认局部的相对独立性和特定的重要作用
D.把整体利益与局部利益结合起来
正确答案：A、C、D
6感觉、知觉、表象是（ ）
A.反映论的三种形式
B.意识的三种形式
C.感性认识的三种形式
D.理性认识的三种形式
正确答案：C
7恩格斯指出：社会一旦有技术上的需要，这种需要就会比十所大学更能把科学推向前进。整个流体静力学（托里拆利等 ）是由于16世纪和17世纪意大利治理山区河流的需要而产生的。这说明（ ）
A.实践是认识的目的和归宿
B.实践是检验认识的惟一标准
C.所有科学的成果都直接来源于实践的需要
D.实践是认识发展的动力
正确答案：D
8马克思认为“理论一经掌握群众，就会变成物质的力量”说明（ ）
A.实践对理论有决定作用
B.理论对实践有指导作用
C.理论比实践更为重要
D.实践比理论重要
正确答案：B
9我们看到苹果的形状和颜色，嗅到它的气味，摸到它的光滑，尝到它的滋味，在意识中就形成对苹果的整体感性形象。这种反映形式属于（ ）
A.感觉B.知觉
C.表象
D.概念
正确答案：B
认识的最终目的是（ ）
A.发现真理
B.改造世界
C.创立科学理论
D.改造客观规律
正确答案：B
1马克思主义认为，从实践的活动机制看，实践是（ ）A.主体与客体通过中介相互作用的过程
B.道德行为和政治活动
C.科学实验
D.生活、行为、现实、实事等感性活动
正确答案：A
2任何真理都有自己适用的条件和范围，这说明真理具有（ ）
A.不确定性
B.主观性
C.相对性
D.绝对性
正确答案：C
3真理就是（ ）
A.客观事物及其规律
B.大多数人同意的观点
C.对人类生存有用的理论
D.对客观事物本质及其规律的正确反映
正确答案：D
4有些同志在工作中单纯凭自己的经验办事，轻视理论的指导作用、他们在认识论上犯了（ ）
A.类似唯心主义经验论的错误
B.类似唯理论的错误
C.类似客观唯心主义的错误
D.类似经验论的错误
正确答案：D
5辨别一种认识是不是真理的关键是看它（ ）
A.是不是被大多数人所接受
B.是不是正确反映客观事物的本质和规律
C.是不是具有绝对性
D.是不是能够满足人的需要
正确答案：B
6哲学上的“价值”是指（ ）
A.人类脑力和体力的耗费
B.具有特定属性的客体对于主体需要的意义
C.凝结在商品中的无差别的人类劳动
D.某种活动的经济效益
正确答案：B
7我们通过眼、耳、鼻、舌、身各种感官感觉到一个梨子的各种属性，这种反映形式是（ ）
A.感觉
B.知觉
C.表象
D.分析
正确答案：A
实践是认识的来源，这表明（ ）
A.一切知识归根到底来自实践
B.个人知识都来自直接实践
C.没有必要学习间接经验
D.只有通过直接经验才能学到知识
正确答案：A
马克思主义认识论首要的和基本的观点是（ ）
A.唯物论的观点
B.实践的观点
C.辩证法的观点
D.认识是一个过程的观点
正确答案：B
人类认识发展的根本动力是（ ）
A.科学兴趣
B.社会实践
C.求知欲望
D.好奇心
正确答案：B
任何科学理论都不能穷尽真理，而只能在实践中不断开辟认识真理的道路。这说明（ ）A.真理具有客观性
B.真理具有绝对性
C.真理具有相对性
D.真理具有全面性
正确答案：C
诗人陆游在一首诗中说：“纸上得来终觉浅，绝知此事要躬行。”这是在强调（ ）A.实践是认识发展的动力
B.实践是认识的最终目的和归宿
C.实践是认识的来源
D.学习获得的间接经验并不重要
正确答案：C
感性认识与理性认识的根本区别在于（ ）
A.感性认识包含错误，理性认识完全正确
B.感性认识产生于日常生活，理性认识产生于科学实验
C.感性认识反映事物的现象，理性认识反映事物的本质
D.感性认识来源于社会实践，理性认识来源于抽象思维
正确答案：C
"只有音乐才能激起人的音乐感；对于没有音乐感的耳朵说来，最美的音乐也毫无意义"。这表明（ ）
A.人的认识是主体与客体相互作用的过程和结果
B.人的感觉能力决定认识的产生和发展
C.人的认识能力是由人的生理结构决定的
D.事物因人的感觉而存在
正确答案：A
“进行社会主义现代化建设必须尊重知识、尊重人才。”这一思想体现的辩证唯物主义认识论的原理是（ ）
A.理性认识依赖于感性认识
B.理论来源于实践
C.科学理论对实践有指导作用
D.认识具有反复性、无限性、上升性
正确答案：C
在实际工作中坚持马克思主义认识论的基本原理，就是要坚持（ ）
A.经济基础和上层建筑辩证关系的理论
B.一切从实际出发，在实践中坚持和发展真理
C.阶级和阶级斗争的理论
D.社会存在决定社会意识的理论
正确答案：B
“从物到感觉和思想”与“从思想和感觉到物”的对立，属于（ ）
A.辩证法与形而上学的对立
B.唯物主义反映论与唯心主义先验论的对立
C.经验论与唯理论的对立
D.能动的革命的反映论与消极的被动的反映论的对立
正确答案：B
感性认识和理性认识辩证统一的基础是（ ）
A.客观世界
B.感性认识
C.理性认识
D.实践
正确答案：D
“此亦一是非，彼亦一是非”的命题，其含义是（ ）
A.强调真理的客观性
B.否认真理的客观性
C.强调真理具有客观标准
D.否认真理具有客观标准
正确答案：D
对不可知论最令人信服的驳斥是（ ）
A.科学知识
B.丰富的经验
C.社会实践
D.人类的认识能力
正确答案：C
认识的最终目的是（ ）
A.发现真理
B.认识世界
C.改造世界
D.创立新理论
正确答案：C
下列属于马克思主义真理观的是（ ）
A.真理具有一元性
B.有用即真理
C.谎言说一百遍就成为真理
D.真理和谬误没有严格的界限
正确答案：A
判断对某一事物的认识是否完成的标志是（ ）
A.占有的感性材料是否十分丰富真实
B.感性认识是否上升到理性认识
C.这一认识是否反复多次
D.理性认识是否运用于实践并取得预期效果
正确答案：D
马克思指出：“凡是把理论导致神秘主义的神秘的东西都能在人的实践中以及对这个实践的理解中得到合理的解决。”这说明（ ）
A.纯粹的理论必然会导致神秘主义
B.任何理论认识都是人的实践的结果
C.社会生活实践是产生神秘主义理论的惟一根源
D.实践是检验认识真理性的惟一标准
正确答案：D
主观和客观、认识和实践的统一是（ ）
A.必然和偶然的统一
B.抽象的不变的统一
C.本质和现象的统一
D.具体的历史的统一
正确答案：D
一个完整的认识过程需要经过两次飞跃，属于第二次飞跃的有（ ）
A.调查研究、了解情况
B.深入思考、形成理论
C.精心安排、制定计划
D.执行计划、付诸实践
正确答案：D
下列选项中正确表达了认识客体的涵义的是（ ）
A.认识的客体是主体实践和认识的对象
B.认识的客体是主体创造出来的对象
C.认识的客体是外部自然界
D.认识的客体是客观存在的事物
正确答案：A
马克思主义认识论是（ ）
A.能动的反映论
B.经验论
C.先验论
D.不可知论
正确答案：A
承认我们知识的相对性就（ ）
A.必然归结为诡辩论
B.必然归结为怀疑主义
C.必然归结为不可知论
D.可以防止认识的僵化
正确答案：D
辩证唯物主义认为，认识的本质是（ ）
A.主体对各种认识要素的建构
B.主体通过实践对客体的能动反映
C.主体对客体本质的内省
D.主体对客体信息的选择
正确答案：B
实践的客体是（ ）　
A.绝对精神的对象化
B.客观物质世界
C.人的意识的创造物
D.进入主体的认识和实践范围的客观事物
正确答案：D
王夫之：“知也者，固以行为功者也；行也者，不以知为功者也。行焉，可以得知之效；知焉，未可得行之效也。”他的这一观点是（ ）
A.主张知易行难
B.以行为基础的知行合一
C.主张知之明也，因知进行
D.主张行先知后
正确答案：B
解放思想，与时俱进，就是要（ ）
A.不受任何框框的束缚，思想上达到绝对自由
B.不受任何约束，做到随心所欲
C.抛弃原有的一切观念，重新评价一切
D.突破落后观念的束缚，坚持实事求是
正确答案：D
辩证唯物主义的认识论认为，真理的根本属性是（ ）
A.有用性
B.客观性
C.相对性
D.阶级性
正确答案：B
实践的主体是（ ）
A.绝对精神
B.具有思维能力、从事社会实践和认识活动的人
C.人
D.人的意识
正确答案：B
马克思主义认识论认为，人类认识发展的动力在于（ ）
A.人类的精神活动
B.人类的社会生活
C.人类的正确思想路线
D.人类的社会实践
正确答案：D
同一句格言，年轻人的理解没有饱经风霜的老人理解丰富。这说明（ ）
A.感性经验支撑下的理性认识更丰富深刻
B.理性指导下的感性认识丰富
C.理性认识依赖于感性认识
D.感性认识依赖于理性认识
正确答案：A
实践作为检验认识真理性的标准具有不确定性的含义是（ ）
A.实践标准是不可靠的B.科学理论也是检验真理的标准
C.除了实践标准还有其他标准
D.实践的历史局限性决定检验理论是一个过程
正确答案：D
实践之所以是检验真理的唯一标准是由（ ）
A.真理的相对性和绝对性决定的
B.真理的本性和实践的特点决定的
C.实践的具体性和历史性决定的
D.实践的有条件性和相对性决定的
正确答案：B
马克思指出：“搬运夫和哲学家之间的原始差别要比家犬和猎犬之间的差别小得多，它们之间的鸿沟是分工掘成的”这表明（ ）
A.人的聪明才智无先天区别
B.人的聪明才智得大小主要取决于主观努力的程度
C.人的聪明才智主要来源于后天实践
D.人的聪明才智由其社会政治地位决定
正确答案：C
把科学的实践观第一次引入认识论是（ ）
A.费尔巴哈哲学的功绩
B.黑格尔哲学的功绩
C.马克思主义哲学的功绩
D.康德哲学的功绩
正确答案：C
古希腊的怀疑论者们强调说对同一事物，不同的人感觉是不同的，如同一盆水，有人感觉说温，有人感觉说凉。这说明（ ）
A.世界的真实状况是人们无法知道的
B.认识结果是由主体决定的
C.认识具有主体差异性
D.认识具有客观性
正确答案：C
直接经验和间接经验的关系是（ ）
A.认识内容和形式的关系
B.感性认识和理性认识的关系
C.认识中“源”和“流”的关系
D.实践和理论的关系
正确答案：C
“离开革命实践的理论是空洞的理论，不以革命的理论为指导的实践是盲目的实践”说明（ ）
A.要重视实践对理论的决定作用
B.要发挥理论对实践的指导作用
C.要坚持理论与实践相结合的原则
D.要在实践中丰富和发展理论
正确答案：C
当代自然科学的发展日新月异，新的研究成果层出不穷，根本原因是（ ）
A.科学家的聪明才智决定的
B.正确的科技政策决定的
C.环境与资源的状况决定的
D.生产实践的需要决定的
正确答案：D
一个正确的认识往往需要经过（ ）
A.由实践到认识、由认识到实践的过程
B.由感性认识到理性认识，由理性认识到实践的过程
C.由实践到认识、由认识到实践的多次反复才能完成
D.由物质到精神，由精神到物质的过程
正确答案：C
真理的客观性决定了真理的（ ）
A.有条件性
B.相对性
C.一元性
D.无限性
正确答案：C
一个完整的认识过程是（ ）
A.感觉——知觉——表象
B.概念——判断——推理
C.实践——认识——实践
D.感性认识——理性认识——感性认识
正确答案：C
马克思主义认为，主客体之间的价值关系是指（ ）
A.主体对客体的物质欲望和要求
B.主体对客体的能动反映
C.主体对客体的改造和变革的结果
D.客体对于主体的有用性和效益性
正确答案：D
“追求真理比占有真理更宝贵。”这一命题所包含的哲理是（ ）
A.认识经历着从感性认识到理性认识的发展
B.认识的根本任务是通过现象认识本质
C.认识不能停滞，而应该不断扩展和深化
D.改造世界比认识世界更重要
正确答案：C
有思想家指出：“忧心忡忡的穷人甚至对最美丽的风景都没有什么感觉；贩卖矿物的商人只看矿物的商业价值，他没有矿物学的感觉”。这是（ ）
A.先验论观点
B.主观唯心主义的观点
C.说明人的认识具有主体性
D.经验论的观点
正确答案：C
“感觉到了的东西，我们不能立即理解它，只有理解了的东西，才能更深刻地感觉它。”这一观点说明（ ）
A.感性认识对人认识事物本质没有实际意义
B.感性认识是整个认识的起点
C.感性认识是认识的初级阶段，理性认识是认识的高级阶段
D.感性认识的局限性
正确答案：C
实践是检验真理的唯一标准，最根本的原因是因为实践具有（ ）
A.客观物质性
B.社会历史性
C.自觉能动性
D.直接现实性
正确答案：D
真理和价值在认识和实践中是（ ）
A.是各自独立、毫不相干的
B.是相互冲突、无法统一的
C.是相互制约、相互引导、相互促进的
D.是合二为一，无法区分的
正确答案：C
评价性认识是（ ）
A.以客体和主体之间的价值关系为内容的
B.以客体本身的状态为内容的
C.以获得客体的“真”为目的的
D.以获得主体的“善”为目的的
正确答案：A
列宁说：“没有革命的理论，就不会有革命的行动”，这一命题的含义是（ ）
A.革命理论比革命行动更重要
B.革命运动是革命理论的派生物
C.革命理论对革命实践具有指导作用
D.革命理论最终决定革命运动的成败
正确答案：C
列宁指出：“只要再多走一小步，哪怕是向同一方向迈的一小步，真理便会变成谬误。”这句话表明（ ）
A.真理和谬误是认识的两个阶段
B.真理和谬误没有确定的区别
C.真理具有相对性
D.真理的标准是双重的
正确答案：C
真理的相对性应理解为（ ）
A.真理和谬误之间没有确定的界限
B.对同一对象不同的乃至对立的认识都是真理
C.真理的标准是多重的
D.真理有待扩展和深化
正确答案：D
真理与谬误之间的相互关系是（ ）
A.在任何情况下都是绝对对立的
B.没有相互转化的可能性
C.在一定条件下可以互相转化
D.两者之间没有原则区别
正确答案：C
真理和谬误的根本区别就在于（ ）
A.是否被大多数人所接受或同意
B.主观与客观是否相符合、相一致
C.是否能够满足人们的需要
D.是否能够激励人和影响人
正确答案：B
下列对实践概念理解错误的是（ ）
A.实践的观点是马克思主义哲学首要的和基本的观点
B.实践是人的本能活动
C.实践是实现改造世界任务的唯一途径
D.实践是人的最本质的存在方式
正确答案：B
未来科学家尼葛庞蒂说：“预测未来的最好办法就是把它创造出来。”从认识和实践的关系看，这句话对我们的启示是（ ）
A.认识总是滞后于实践
B.实践和认识互为先导
C.实践高于（理论的 ）认识，因为它不仅具有普遍性的品格，而且具有直接现实性的品格
D.实践与认识是合一的
正确答案：C
《传习录》记载：“先生（指明代哲学家王阳明 ）游南镇，一友指岩中花树问曰：天下无心外之物，如此花树在深山中自开自落，于我心亦何相关？先生曰：你未看此花时，此花与汝心同归于寂；你来看此花时，则此花颜色一时明白起来，便知此花不在你的心外。”王阳明这一观点的错误是（ ）
A.把人对花的感觉与花的存在等同起来
B.把人对花的感觉夸大成脱离花的独立实体
C.人对花的感觉与花的存在具有同一性
D.主张人对花的感觉是主观与客观的统一
正确答案：A、B
理性认识是（ ）
A.对感性材料的抽象概括
B.认识的高级阶段
C.生动形象的认识
D.对事物的本质的认识
正确答案：A、B、D
辩证唯物主义认为（ ）
A.真理是绝对性与相对性的统一
B.逻辑证明也是检验真理的标准
C.实践是检验真理的标准
D.真理在一定条件下向谬误转化
正确答案：A、C、D
实践是检验真理的唯一标准，因为（ ）
A.实践具有普遍性品格
B.实践具有直接现实性品格
C.由真理的本性决定
D.由实践的品格决定
正确答案：A、B、C、D
孙中山先生指出，人的认识过程是"以行而求知，因知以进行""行其所不知以致其所知""因其已知而更进行于行"。这一思想表明了（ ）
A.知行不可分割
B.知行合一
C.知行相互促进
D.行先知后
正确答案：A、B、C、D
辩证唯物主义认为，实践是（ ）
A.人类的社会历史活动
B.人类的自觉能动性的活动
C.人类的客观物质性活动
D.人类的精神活动
正确答案：A、B、C
"只要再多走一小步，仿佛是向同一方向迈的一小步，真理便会变成错误。"这句话意味着（ ）
A.真理不是绝对的
B.任何真理都有自己适用的条件和范围
C.真理和谬误是认识过程中的两个阶段
D.真理和谬误的对立只是在非常有限的领域内才有绝对的意义
正确答案：A、B、C、D
感性认识与理性认识的关系是（ ）
A.既相互联系又相互区别
B.理性认识是感性认识的前提
C.感性认识是理性认识的基础
D.理性认识是感性认识的提高
正确答案：A、C、D
鲁迅说过：“描神画鬼，毫无对证，本可以专靠神思，所谓‘天马行空’地挥写了。然而他们写出来的却是三只眼、长颈子，也就是在正常的人体身上增加了眼睛一只，拉长了颈子二三尺而已。”这段话说明，人们头脑中的鬼神观念是（ ）
A.头脑中主观自生的
B.人脑对客观世界的歪曲反映
C.人脑对鬼神的虚幻反映
D.可以从人世间找到它的原型
正确答案：B、D
不可知论的错误在于（ ）
A.把感觉看作是隔绝主观与客观的屏障
B.把现象与本质割裂开来
C.怀疑客观事物存在的真实性
D.怀疑人类认识能力的至上性
正确答案：A、B、C、D
犯错误是难免的，因为（ ）
A.人的认识过程是复杂的
B.人的认识过程受主客观条件的制约
C.人的认识有预见性
D.人的认识正确与否因人而异
正确答案：A、B
马克思主义认识论认为，主体与客体的关系包括（ ）
A.实践关系
B.认识关系
C.价值关系
D.审美关系
正确答案：A、B、C、D
直接经验与间接经验的关系是（ ）
A.直接经验是“源”，间接经验是“流”
B.在我为间接经验在他人和前人为直接经验
C.直接经验与间接经验是相互排斥的
D.直接经验与间接经验是相互促进的
正确答案：A、B、D
马克思主义认识论所讲的主体是（ ）
A.一般的抽象的人
B.从事实践和认识活动的人
C.一定的社会集团
D.处于一定社会关系中的现实的人
正确答案：B、C、D
“实践、认识、再实践、再认识”说明（ ）
A.人的认识运动是不断反复和无限发展的B.人的认识运动是辩证发展的过程
C.人的认识运动是主客观相互作用的矛盾运动过程D.马克思主义认识论路线与党的群众路线是一致的
正确答案：A、B、C
马克思主义认识论与唯心主义认识论的区别在于是否承认（ ）
A.世界的可知性
B.客观事物是认识的对象
C.认识起源于经验
D.社会实践是认识的基础
正确答案：B、D
马克思指出：“哲学家们只是用不同的方式解释世界，而问题在于改变世界”。这说明（ ）A.马克思主义以前的哲学家只注重认识世界，忽视改造世界
B.哲学的任务只是在社会实践中改造客观世界和主观世界
C.哲学不仅要认识现实世界，而且更重要的是要改造世界
D.认识世界和改造世界是不可分的，认识世界的目的在于改造世界
正确答案：A、C、D
感性认识是（ ）
A.认识的初级阶
B.对事物的现象的认识
C.认识过程的第一次飞跃
D.对事物的本质的认识
正确答案：A、B
“仁者见仁，智者见智”说明（ ）
A.认识的内容不是来自客观世界
B.认识是主观自生的
C.认识受认识主体自身因素的影响和制约
D.客观事物不能自然而然被意识正确反映
正确答案：C、D


